%% Last modified: <equa_diffs_24.tex modifié par  Guillaume CONNAN le vendredi 15 novembre 2024 à 11h 46min 14s>
%\setcounter{page}{246}

\chapterimage{sofia}
\chaptertext{Софья Васильевна Ковалевская  est née le
  3 janvier  1850 à Moscou au  sein d'une famille très  cultivée que fréquentait
  par exemple Достоевский. Dès son plus jeune âge, faute de papier peint, les
  murs de sa  chambre sont recouverts des  notes prises par son  père pendant les
  cours   du   célèbre  mathématicien   russe Михаил
    Васильевич  Остроградский. Si  bien  que  lorsqu'elle prend  à  15 ans  ses
  premiers  cours  de  calcul  différentiel  et  intégral,  son  professeur  est
  convaincu qu'elle a déjà étudié le  sujet. Issue de la noblesse, elle acquiert
  cependant  une forte  conscience sociale  et contracte  un mariage  blanc pour
  quitter  la Russie  avec un  paléontologue traducteur  de Darwin.   Ne pouvant
  étudier en Russie en tant que femme, ils
  s'installent  à  Heidelberg  où  elle   assiste  aux  cours  de  professeurs
  prestigieux   avant   de   rejoindre 
  Berlin. Cependant, une  femme ne pouvant s'inscrire à  l'Université, elle suit
  des cours particuliers  avec le grand analyste  Weierstra\ss, impressionné par
  son talent.  Elle présente  trois mémoires à  l'Université de  Göttingen, plus
  ouverte  que  celle  de  Berlin,  dont  un  sur  les  équations  aux  dérivées
  partielles, sortes  d'équations différentielles  plus compliquées et  un autre
  sur  la  réduction  d'une  certaine   classe  d'intégrales  abéliennes  à  des
  intégrales elliptiques.  Elle est admise  et est en  cela la première  femme à
  obtenir un  doctorat en mathématiques  en Allemagne.  De retour en  Russie, on
  lui  refuse toujours  un emploi  universitaire car  elle est  une femme.  Elle
  abandonne un  temps les  mathématiques. Elle  y retourne  en quittant  le pays
  pour la  France puis  la Suède  où elle obtient  un poste  universitaire, fait
  rarissime  pour une  femme.  Elle sera  également la  première  femme à  faire
  partie  du   comité  de  rédaction   de  la  prestigieuse   revue  \textit{Ars
    Mathematica}.  Parallèlement à  ses  extraordinaires travaux  scientifiques,
  elle participa à la  commune de Paris en 1871, écrivit  des romans, des pièces
  de  théâtre dans  lesquels elle  expose  ses opinions  politiques. Elle  dira
  également qu'\textit{il  est impossible d'être mathématicien  sans être poète
    dans l'âme}.  Elle meurt  en 1891 d'une  pneumonie à l'âge  de 41  ans alors
  qu'elle venait d'atteindre la consécration.}

\chapter{Équations différentielles}

%\minitoc

\section{Au  programme  de  l'otption mathématiques  complémentaires  de
  Terminale}

Le programme se limite à la résolution des équations différentielles linéaires du premier
ordre à coefficients constants. Sur les exemples, on met en évidence l'existence et l'unicité
de la solution vérifiant une condition initiale donnée.
Des équations différentielles non linéaires peuvent apparaître, par exemple l'équation
logistique dans le cadre des thèmes d'étude, mais aucune connaissance spécifique à ce
sujet n'est exigible.


\begin{itemize}
\item \textbf{Contenus}

  
  \begin{itemize}
\item  Sur des exemples, notion d'une solution d'équation différentielle.

  \item Équation  différentielle $y' =  a y  + b$, où  $a$ et $b$  sont des
    réels; allure des courbes.
    

\end{itemize}

\item \textbf{Capacités attendues}
\begin{itemize}
\item Vérifier qu'une fonction donnée est solution d'une équation différentielle.
\item  Résoudre une équation différentielle $y' = a y$. Pour une équation différentielle
$y' = a y + b$: déterminer une solution particulière constante; utiliser cette solution pour
déterminer la solution générale.
    
  \end{itemize}

\item \textbf{Problèmes possibles}


  \begin{itemize}

  \item Loi de décroissance radioactive
  \item Décharge et charge d'un condensateur à partir de l'ED
  \item Loi de refroidissement de Newton
  \item Dynamique des populations
  \item 
\end{itemize}

\item \textbf{Approche historique}

  
  \begin{itemize}
  \item Les résolutions d'équations différentielles, provenant de la mécanique ou des
mathématiques elles-mêmes, se structurent notamment en lien avec les séries (Newton,
Euler, D'Alembert, Lagrange, Cauchy, Clairaut, Riccati) et illustrent là encore le lien entre le
discret et le continu.
\end{itemize}


\item \textbf{Exemple d'algorithme}


  \begin{itemize}
  \item Méthode d'Euler
  \end{itemize}

\end{itemize}


\section{Découverte à partir d'un exemple bien connu}



\subsection{Des équations différentielles bien connues...quoique}

On considère un circuit électrique comprenant une résistance $r$
et une bobine d'inductance $L$. Soit $u(t)$ la tension aux bornes
de la bobine et soit $i(t)$ le courant qui la parcourt. Vous avez
vu en cours d'électricité que tout ce
beau monde est lié par la relation $$u(t)=L\dfrac{{\rm d}i(t)}{{\rm
d}t}+r\,i(t)$$ qui peut vous sembler un peu obscure après avoir subi l'horrible réforme.

Tentons malgré tout une expérience, comme tout bon scientifique.
On suppose qu'au temps $t=0$, on coupe la tension.
Expérimentalement, on peut vérifier à l'aide d'un ampèremètre que
$$\Delta i(t)\simeq-\dfrac{r}{L}\,i(t)\,\Delta t$$
en considérant des intervalles de temps $\Delta t$ assez petits.

Cela s'écrit encore

$$\dfrac{i(t+\Delta t)-i(t)}{\Delta t}=-\dfrac{r}{L}\,i(t)$$
On reconnaît dans le membre de gauche le taux d'accroissement de
la fonction $i$ entre les temps $t$ et $t+\Delta t$. En supposant
que la fonction $i$ est dérivable sur $\bbr^+$, on obtient donc,
en faisant tendre $\Delta t$ vers 0

$$ i'(t)=-\dfrac{r}{L} \, i(t)$$

Vous apprendrez bientôt qu'il s'agit d'un cas particulier de la
première loi de Kirchhoff.

Il s'agit maintenant de déterminer $i(t)$ pour tout $t\in\bbr^+$.

\bigskip


\textit{L'équation différentielle} $f'=k\,f$ se retrouve dans de
nombreux problèmes : désintégration des noyaux des atomes d'un
corps radioactif, datation au carbone 14, évolution d'une
population où la croissance est proportionnelle au nombre
d'habitants, etc. Le problème est de trouver une fonction la
satisfaisant.

Par exemple, certains phénomènes en mécanique conduisent à étudier
l'équation différentielle $f''=-f$. Nous connaissons au moins deux
fonctions la satisfaisant : cosinus et sinus.

Connaissez-vous une solution de l'équation $f'=kf$ ?



\section{Équations différentielles du premier ordre}
\subsection{Généralités}

\begin{definition}[Équation différentielle du 1er ordre]
Soit $f$ une fonction de deux  variables. On appelle équation différentielle du
premier ordre une équation de la forme 
\[y'=f(y,x)\]
avec $y$  une fonction dérivable de  la variable $x$  et de dérivée $y'$  sur un
intervalle I.
\end{definition}



Par exemple $y'=3y + \sin(x)$ est une équation différentielle du premier ordre : on a bien
$y'=f(y,x)$ en posant 
\[f~:~(t,u)\mapsto 3t+ \sin(u)\]


\subsection{Équations linéaires homogènes  à coefficients constants}

\begin{theoreme}
Les fonctions solutions  de l'équation différentielle $y'=ay$ (avec  $a$ un réel
donné) sont les fonctions $$x\mapsto λ {\rm e}^{ax}$$ où $λ$ est une constante arbitraire.
\end{theoreme}

\textit{Démonstration}:  à  connaître.   Procéder  par  analyse-synthèse.  Idée:
soit $g$  une solution  quelconque de l'ED;  introduire la  fonction $h:x\mapsto
g(x)×{\rm e}^{-ax}$.

\medskip

Vous aurez donc remarqué qu'il existe une infinité de fonctions
vérifiant cette équation différentielle si on ne donne pas d'autre
précision.


Par exemple, résolvons $(E_1) :3y'-2y=0$. 



$(E_1)⟺ y'=\dfrac{2}{3}y$, donc les solutions sont les fonctions de la forme
\[y~:~x\mapsto λ {\rm e}^{\efr{2x}{3}}\]


Traçons par exemple  quelques solutions de cette ED pour  différentes valeurs de
$λ$:

\begin{pythoncode}
import matplotlib.pyplot as plt
import numpy as np

X = np.linspace(-4, 2, 100) # 100 abscisses entre -4 et 2
Λ = np.linspace(-10, 10, 12) # 12 valeurs de λ entre -10 et 10  

for λ in Λ:
    plt.plot(X, λ*np.exp(2*X/3))

plt.show()
\end{pythoncode}

\vspace{-1cm}
%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[height=7cm]{./FIGURES/edo1}
\end{center}
%\end{figure}



\begin{remarque}
  
Pour assurer  l'unicité des solutions,  nous avons besoin du  \textbf{théorème de
  \textsc{Cauchy}} qui  fait appel à la  notion de continuité d'une  fonction de
plusieurs variables, donc hors de notre portée. 

 Par la suite nous retiendrons que si l'on peut écrire l'équation différentielle
 sous  la  forme  $y'=f(x,y)$  avec  $f$  <<~suffisamment  régulière~>>  sur  un
 intervalle ouvert  contenant $x_0$, alors  il existe une unique  solution telle
 que $y(x_0)=y_0$ 
\end{remarque}

Résolvons  $(E_1) :3y'-2y=0$ sachant que $y(0)=1$


Nous savons déjà que les solutions  sont les fonctions de la forme $y~:~x\mapsto
λ  {\rm e}^{\frac{2x}{3}}$.   Donc $y(0)=1=λ$  et l'unique  solution de  $(E_1)$
vérifiant la condition est $x\mapsto {\rm e}^{\frac{2x}{3}}$.



\subsection{Équations linéaires}


\subsubsection{Équation homogènes}

\begin{definition}
Une équation différentielle linéaire du 1\er ordre est une équation de la forme 
\[y'=a(x)y+b(x)\]
avec $a$ et $b$ des fonctions continues sur un même intervalle I.
\end{definition}





\begin{definition}
L'équation homogène associée à $y'=a(x)y+b(x)$ est 
\[ y'=a(x)y\]

\end{definition}



\begin{theoreme}[Solutions de l'équation SSM associée]
Les solutions de l'équation différentielle $y'=a(x)y$ sur I sont de la forme 
\[ y(x)=λ{\rm e}^{A(x)}\] avec $λ$ un réel et $A$ une primitive de $a$ sur I.
\end{theoreme}

\textit{Démonstration}: À connaître! Inspirez-vous de celle du théorème précédent.



\begin{recherche}
\begin{itemize}
\item Résoudre dans $ℝ$ l'équation différentielle $y'-y\sin(x)=0$
\item Résoudre dans $ℝ_+^\star$ l'équation différentielle $x^2y'+y=0$
\end{itemize}
  
\end{recherche}


\subsubsection{Principe de superposition des solutions}



\begin{theoreme}[Principe de superposition des solutions]]
Pour obtenir  la solution générale de  l'équation \[(E)~:~y'=a(x)y+b(x)\] on
ajoute la  solution générale  de l'équation  sans second  membre à  une solution
particulière de (E). 
\end{theoreme}

\textit{Démonstration}: À connaître!


Nous savons résoudre l'équation homogène: le problème sera souvent de
trouver une solution  particulière. On priera le  dieu des maths, on  se fiera à
son intuition  ou bien à la  magie: il existe  en effet une méthode  magique qui
vous aidera souvent. Listen to professor Snape...


%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[height=5cm]{snape}
\end{center}
%\end{figure}


\subsubsection{Méthode de variation de la constante}


\begin{methode}
  Si $x\mapsto λφ(x)$ est la solution générale de l'équation homogène,
  on cherche une solution de l'équation différentielle sous la forme 
\[y_p(x)=λ(x)φ(x)\]
où $x\mapsto λ(x)$ est maintenant une fonction dérivable de la variable $x$.
\end{methode}

\textit{TODO}: vérifiez que cela revient à trouver une équation définissant $λ'$
et donc que cela revient à chercher une primitive.


\begin{recherche}
  \begin{itemize}
\item Résoudre sur $]0,+\infty[$ l'équation différentielle $xy'-2y=x^3{\rm e}^x$
\item Résoudre sur $]0,+\infty[$ l'équation différentielle $x^2y'+(1-2x)y=x^2$
\end{itemize}
\end{recherche}

\paragraph{Avec SymPy}

Il faut rentrer  une équation différentielle sous la forme  $f(y',y,x)=0$. On va
obtenir un \textit{joli affichage} avec \verb+pprint+ {\tt \textit{pretty}print}:

\begin{pythoncode}
from sympy import Function, dsolve, Eq, Derivative, symbols, exp, pprint
from sympy.abc import x

y = Function('y')

pprint(dsolve(x*Derivative(y(x), x) - 2*y(x) - x**3*exp(x)))
\end{pythoncode}

et on obtient:


$$
y(x) = x^2\cdot(C_1+{\rm e}^x)
$$

\paragraph{Avec NumPy}

On a déjà vu comment tracer les représentations graphiques de certaines solutions.

% \begin{pythoncode}
% import matplotlib.pyplot as plt
% import numpy as np

% for k in range(-10, 10):
%     f = lambda x: x**2*(k + np.exp(x))
%     # on cree une fonction en remplaçant C1 par diverses valeurs entre -10 et 10 
%     Xp = np.linspace(0, 1.5)
%     Xm = np.linspace(-1.5, 0)
%     Yp = g(Xp)
%     Ym = g(Xm)
%     plt.plot(Xm, Ym)
%     plt.plot(Xp, Yp)

% plt.show()
% \end{pythoncode}

% et on obtient:


% %\begin{figure}
% \begin{center}
%   \includegraphics{./IMG/plot_ode.png}
% \end{center}
% %\end{figure}




\section{Équations différentielles du deuxième ordre}
\subsection{Généralités}

\begin{definition}
Soit $f$ une fonction de trois variables. On appelle équation différentielle du deuxième ordre une équation de la forme
\[y''=f(y',y,x)\]
avec  $y$ une  fonction  deux fois  dérivable  de la  variable  $x$, de  dérivée
première $y'$ et de dérivée seconde $y''$. 
\end{definition}


\begin{itemize}
\item $y''=3y'-32y^2+\sin(x)$ est une équation différentielle du premier ordre : on a bien $y''=f(y',y,x)$ en posant 
\[f~:~(a,b,c)\mapsto 3a-32b^2+\sin(c)\]


\item En physique, vous avez souvent  rencontré de telles équations. Ainsi, pour
  un pendule simple on obtient l'équation
  \[\theta''=-\dfrac{{\rm  g}}{\rm l}\theta\] 
\end{itemize}


\begin{recherche}
  
Considérons l'équation différentielle $(E) :
y''-2y'+y=x^2$

\begin{itemize}

\item Démontrez que la fonction $f$ définie sur $\bbr$ par
$f(x)=x^2+4x+6$ est une solution de $(E)$.

\item Démontrez que $f$ est la seule fonction polynômiale du second
degré solution de $(E)$.

\item Démontrez que la fonction $g$ définie sur $\bbr$ par
$g(x)=(2x-5){\rm e}^x+x^2+4x+6$ est une autre solution de $(E)$.

\item Démontrez que la fonction $h$ définie sur $\bbr$ par
$h(x)=(32x-80){\rm e}^x+x^2+4x+6$ est aussi solution de $(E)$.

\end{itemize}

\end{recherche}


\subsection{\'Equations différentielles linéaires du second ordre}


\begin{definition}
Une équation différentielle linéaire du 2\eme ordre est une équation de la forme 
\[y''=a(x)y'+b(x)y+c(x)\]
avec $a$, $b$ et $c$ des fonctions continues sur un même intervalle I.
\end{definition}



On  définit  comme dans  le  cas  du premier  ordre  de  l'équation sans  second
membre.  On  admettra  qu'il  est  nécessaire et  suffisant  de  connaître  deux
solutions  particulières indépendantes  de  l'équation sans  second membre  pour
obtenir toutes les solutions qui  s'écrivent alors comme combinaison linéaire de
ces deux solutions particulières. 

Malheureusement, il  est assez difficile  de résoudre de telles  équations. Nous
nous contenterons donc de l'étude des équations à coefficients constants. 


\subsection{\'Equations  linéaires à coefficients constants}


\begin{definition}
Une équation différentielle linéaire du 2\eme ordre à coefficients constants est une équation de la forme 
\[y''=ay'+by+f(x)\]
avec $a$ et $b$ des réels et $f$ une fonction continue sur un intervalle I.
\end{definition}


\subsection{Résolution de l'équation homogène}



\begin{definition}[Équation caractéristique]
On appelle équation caractéristique de l'équation différentielle $y''=ay'+by$ l'équation d'inconnue r \[r^2=ar+b=0\]
\end{definition}


Il reste à discuter selon le signe du discriminant.

Soient $r_1$ et $r_2$ les solutions de l'équation caractéristique et $(λ_1,λ_2)\in\bbr^2$
\begin{theoreme}
\begin{description}
\item[$\Delta>0$] alors  $y=λ_1{\rm e}^{r_1x}+λ_2{\rm e}^{r_2x}$ 
\item[$\Delta=0$] alors $r_1=r_2=r$ et  $y={\rm e}^{rx}\pa{λ_1x+λ_2}$ 
\item[$\Delta<0$] alors $r_{1,2}=α\pm iβ$ et  $y={\rm e}^{αx}\pa{λ_1\cos(βx)+λ_2\sin(βx)}$ 
\end{description}
\end{theoreme}


\begin{recherche}
  Résoudre
\begin{itemize}
\item $y''-6y'+9y=0$
\item $y''-2y'+5y=0$
\item $2y''-5y'+3y=0$ avec $f(0)=0$ et $f'(0)=1$
\end{itemize}
\end{recherche}



\subsection{Équation avec second membre}

Comme dans le cas du premier ordre

\begin{theoreme}
Pour obtenir la solution générale de l'équation \[(E)~:~y''=ay'+by+f(x)\] on ajoute la solution générale de l'équation homogène à une solution particulière de (E).
\end{theoreme}

mais  il est  plus difficile  de trouver  une solution  particulière, sauf  dans
quelques cas particuliers à connaître et que vous étudierez l'an prochain.






%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%
% 
% E X E R C I C E S
% 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 

\modeexercice

\section{Petites activités préliminaires}


\begin{exercice}[Détective Conan]
La loi de Newton sur le refroidissement dit que la vitesse de refroidissement d'un objet est
proportionnelle à l'écart de température entre l'objet et le milieu ambiant.

Le détective \textsc{Conan} arrive sur les lieux d'un meurtre à 9h00. Il commence par prendre la
température de la victime: 30\degre C. Une heure plus tard, la température du corps est tombée à
29\degre C. Sachant que la température normale du corps d'une personne vivante en bonne santé est de
37\degre C, que la victime était syldave, qu'elle  aimait  les films de gladiateurs et se trouvait
dans une pièce maintenue à 0\degre C, estimez l'heure du décès de la victime et la couleur de ses yeux.
\end{exercice}



\begin{exercice}[Forêt Syldave]


Dans la forêt syldave, des détritus naturels (~feuilles, branches, animaux morts, cadavres
d'espions, etc.) tombent sur le sol et s'y décomposent. La quantité $Q(t)$ exprimée en $g\cdot m^{-2}$ de
détritus jonchant le sol varie avec le temps $t$. On suppose que de nouveaux détritus tombent au sol
à un taux constant de $200\,g\cdot m^{-2}$ par année et que les détritus accumulés au sol se décomposent
au taux de $50\%$ de la quantité de détritus jonchant le sol.
\begin{enumerate}
\item On note $f(t)=Q(t)-200$. Déterminez une équation différentielle vérifiée par $f$.
\item En déduire l'expression générale de $Q(t)$.
\item Exprimer $Q(t)$ sachant qu'au temps $t=0$, on comptait $50\,g\cdot~m^{-2}$
\end{enumerate}


\end{exercice}






\begin{exercice}






     L'équation   de   la
 hauteur $h$ par rapport au  sol d'un fil électrique suspendu entre deux
 poteaux       s'obtient       en       résolvant       l'\emph{équation
 différentielle} \[h''(x)=k \sqrt{1+\left(h'(x)\right)^2}\]
où $k$
 est un paramètre qui dépend de la densité et de la tension du fil et $x$
est mesuré en  mètres horizontalement à partir d'une  origine située sur
le sol en-dessous du point où la hauteur du fil est la plus faible.

\begin{enumerate}
\item  Vérifiez que  $h~:~x\mapsto  \frac{1}{k}\ch(kx)$ satisfait  cette
      équation différentielle (on rappelle que $ch: x\mapsto \dfrac{{\rm e}^x+{\rm e}^{-x}}{2}$
      ).
\item Quelle  est la hauteur  minimale du fil  si le paramètre  $k$ vaut
      $0,05$~?
\item Quelle  est la  hauteur des poteaux  (de même hauteur)  s'ils sont
      distants de 30~m et que le paramètre $k$ vaut 0,05~?
\end{enumerate}
\end{exercice}



\section{Bac et BTS}

\begin{exercice}[Bac 1999]
  
\textbf{Résolution de l' équation différentielle} \boldmath $(E) : y' + 
y = x - 1$ \unboldmath 

\begin{enumerate} 
\item À l'aide d'une intégration par parties, calculer $\displaystyle\int_1^x  \text{e}^t (t - 1)\:\text{d}t.$ 
\item Soit $z$ une fonction dérivable sur l'ensemble $ℝ$ des nombres réels. 
On pose $f(x) = z(x)\text{e}^{-~ x}$. 
	\begin{enumerate} 
		\item Démontrer que la fonction $f$ est solution de $(E)$ si, et seulement si, pour tout $x$ de $ℝ,~ z'(x) = \text{e}^x(x- 1)$. 
		\item À  l'aide de la première  question, déterminer toutes
                  les fonctions $z$ vérifiant, pour tout $x$ de $ℝ,~ z'(x)
                  = \text{e}^x(x- 1)$.
                \item En déduire toutes les solutions de $(E)$.
                \item  Commentez cet  énoncé avec  l'avantage de  connaître
                  votre cours de BCPST.
	\end{enumerate} 
\end{enumerate} 

\end{exercice}


\begin{exercice}[Bac 1999]
  
On considère l'équation différentielle : 

\[y'- 2y = \text{e}^{ 2x}, \quad (\text{E}).\]
 
\begin{enumerate} 
\item Démontrer que la fonction $u$ définie sur $ℝ$ par $u(x) = 
x \text{e}^{2x}$ est une solution de (E). 
\item Résoudre l'équation différentielle : $y'- 2y = 0$ \quad 
(E$_{0}$). 
\item Démontrer qu'une fonction $v$ définie sur $ℝ$ est solution de (E) 
si et seulement si $v - u$ est solution de (E$_{0}$). 
\item En déduire toutes les solutions de l'équation (E). 
\item Déterminer la  fonction, solution de (E), qui prend  la valeur $1$ en
  $0$.

\item Quel est en fait le scénario de cet exerice vous qui connaissez votre
  cours de BCPST?
\end{enumerate} 

  
\end{exercice}


\begin{exercice}[Bac 1997]

  
On considère l'équation différentielle (E) :

\[y'' + 2y' + 5y = 2x + 3.\]

\medskip

\begin{enumerate}
\item Déterminer les réels $a$ et $b$ pour que la fonction $f$ définie sur $ℝ$ par 

$f(x) = ax + b$ soit solution de cette équation.
\item Soit $g$ une fonction numérique définie sur $ℝ$. Démontrer que $g$ vérifie (E) si et seulement si $g - f$ vérifie l'équation 

\[(\text{E}') :\quad  y'' + 2y' + 5y = 0.\]

\item Résoudre (E$'$) et en déduire la solution générale de (E).
\item Déterminer la fonction numérique $h$, solution particulière de (E) vérifiant les conditions initiales $h(0) = 1$ et $h'(0) = 1$.
\end{enumerate}


Solutions avec SymPy:

\begin{pythoncode}
from sympy import Function, dsolve, Eq, Derivative, pprint

f = Function('f')
x = symbols('x')

eq = Derivative(f(x), x, x) + 2*Derivative(f(x),x) + 5*f(x) - (2*x + 3)
cond_ini = {f(0): 1, f(x).diff(x).subs(x, 0): 1}

sol = dsolve(eq, ics = cond_ini)

pprint(sol)
\end{pythoncode}
  
\end{exercice}


\begin{exercice}[Bac 1997]
  
On considère l'équation différentielle (E) : 

\[y'' + 2y' + y = 0\]

où $y$ est une fonction numérique deux fois dérivable sur $ℝ$.

\medskip

\begin{enumerate}
\item Résoudre (E).
\item On considère les solutions de (E) dont la courbe représentative passe par le point A de coordonnées $\left(0~;~\dfrac{1}{2}\right)$.
	\begin{enumerate}
		\item Démontrer que ces solutions s'écrivent sous la forme : $\left(ax + \dfrac{1}{2} \right)\text{e}^{- x}$.
		
On note alors :
		
		\[h_{a}(x) = \left(ax + \dfrac{1}{2}\right)\text{e}^{- x}.\]
		
où $a$ est un nombre réel.
		\item Faire l'étude du sens de variation de $h_{a}$ selon les valeurs de $a$ et démontrer que, pour tout réel $a$ différent de 0,~ $h_{a}$  admet un extremum pour une valeur de $x$ que l'on déterminera en fonction de $a$.
		\item  On note  $\mathcal{C}_{a}$  la  courbe représentative  de
                  $h_{a}$ et $S_{a}$ le point de $\mathcal{C}_{a}$ correspondant
                  à l'extremum  de $h_{a}$  ; vérifier que,  pour tout  réel $a$
                  différent de $0,~  S_{a}$ est un point de  $\Gamma$, la courbe
                  représentative dans le plan muni d'un repère orthonormal de la
                  fonction définie par $f(x) = \dfrac{\text{e}^{- x}}{2(1 - x)}$.
	\end{enumerate} 
\end{enumerate}
\end{exercice}



\begin{exercice}[Bac 1997]

  
On cherche à résoudre l'équation différentielle (E) : 

\[y'' - 2y' + y = - x + 1\]

c'est-à-dire qu'on cherche à déterminer l'ensemble des fonctions numériques $g$ deux fois dérivables sur $ℝ$ et telles que, pour tout réel $x : g''(x) - 2g'(x) + g(x) = - x + 1$.

\medskip
 
\begin{enumerate}
\item Résoudre l'équation différentielle (E$'$) : $y'' - 2y' + y = 0$.
\item Déterminer deux nombres réels $m$ et $p$ tels que la fonction $u$ définie par: $u(x) = mx + p$ soit solution de l'équation différentielle (E).
\item Démontrer qu'une fonction g est solution de (E) si et seulement si la 
fonction $g - u$ est solution de l'équation différentielle (E$'$).
\item Résoudre l'équation différentielle (E). 
\item Déterminer la fonction $f$ de $ℝ$ dans $ℝ$ solution de (E) et telle que :  
$f(0) = - 1$ et $f'(0) = 0$.
\end{enumerate}
  
\end{exercice}







\begin{exercice}[Bac 1997]
  
\begin{enumerate}
\item Résoudre l'équation différentielle :

\[(\text{E} \qquad y'' - 5y' + 4y = 0.\]

\medskip

\item Déterminer la solution particulière $f$ de (E) dont la courbe représentative 
dans le plan muni d'un repère orthonormal \Oij{} admet pour tangente 
au point d'abscisse $0$ la droite d'équation $y = - 2x + 1$.
\item On pose $u(x) = 2\text{e}^x  - \text{e}^{4x}$. 

Résoudre dans $ℝ$ l'inéquation $u(x) \geqslant 0$. 
\item On considère la partie de la courbe d'équation $y = u(x)$ pour $-1 \leqslant  x \leqslant 0$.

En la faisant tourner autour de l'axe des abscisses, on délimite un solide dont le volume est mesuré en unités de volume par l'intégrale

\[V = \pi \int_{-1}^0  [u(x)]^2\:\text{d}x.\]

Calculer la valeur exacte de $V$. 
\end{enumerate} 

\end{exercice}

\begin{exercice}[BTS 2002]

Les trois parties de cet exercice peuvent être traitées de façon indépendante.

\textbf{Partie A : Résolution d'une équation différentielle}

\medskip

On considère l'équation différentielle :

\[(E)\quad y'' - y^{\prime}-2y=\left(- 6x - 4\right)  \text{e}^{-x}\]

où $y$ est une fonction de la variable réelle $x$, définie et deux
fois dérivable sur $\mathbb{R}$, $y'$ sa fonction dérivée
première et $y''$ sa fonction dérivée seconde.

\medskip

\begin{enumerate}
\item  Résoudre sur $\mathbb{R}$ l'équation différentielle :%

\[(E_{0})\quad y''- y' - 2y=0\]

\item  Soit $h$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par :%
\[h(x) = \left(  x^{2}+2x\right)  \text{e}^{-x}\]
Démontrer que $h$ est une solution particulière de l'équation
différentielle $\left(E\right)  $.

\item  En déduire l'ensemble des solutions de l'équation
différentielle $\left(E\right)$.

\item  Déterminer la solution $f$ de l'équation différentielle
$\left(E\right)  $ qui vérifie les conditions initiales :%
\[
f\left(0\right)  = 1\quad f^{\prime}\left(  0\right)  =1
\]
\end{enumerate}

\textbf{Partie B : Étude d'une fonction}

\medskip

Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par :

\[f(x) = \left(x+1\right)^{2}\text{e}^{-x}\]

Sa courbe représentative dans un repère orthonormal est notée $(C)$.
\medskip

\begin{enumerate}
\item
	\begin{enumerate}
		\item  Calculer $\displaystyle\lim_{x\rightarrow-\infty}f(x)$.
		\item  Déterminer $\displaystyle\lim_{x\rightarrow+\infty}x^{2}\text{e}^{-x}$ et
$\displaystyle\lim_{x\rightarrow+\infty}x\text{e}^{-x}$. En déduire $\displaystyle\lim_{x\rightarrow +\infty}f(x)$.
		\item  Interpréter graphiquement le résultat obtenu au b..
	\end{enumerate}
\item
	\begin{enumerate}
		\item  Démontrer que pour tout $x$ de $\mathbb{R}$,

\[f^{\prime}(x)=\left(1 - x^{2}\right) \text{e}^{-x}\]

		\item  Résoudre dans $\mathbb{R}$ l'inéquation $f'(x)\geqslant0$.
		\item  En déduire le sens de variation de $f$ sur $\mathbb{R}$.
	\end{enumerate}
\item
	Déterminer une équation de la tangente $T$ à la courbe $C$
au point d'abscisse 0
	
\end{enumerate}

\textbf{Partie C : Calcul intégral}

\medskip

\begin{enumerate}
\item
	\begin{enumerate}
		\item  La fonction $f$ définie dans la partie B étant une solution de
l'équation différentielle $\left(  E\right)  $ :%
\[y'' - y' - 2y=\left(  -6x - 4\right)  \text{e}^{-x}\]
démontrer que $f$ vérifie, pour tout $x$ de $\mathbb{R}$ :%

\[f\left(x\right)  =\frac{1}{2}\left[  f''( x) - f'(x)  +(6x+4)\text{e}^{-x}\right]\]

		\item  Soit $F$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par :%
\[F\left(x\right)  =\frac{1}{2}\left[  f'\left(x\right)  -f\left(
x\right)  -(6x + 10)\text{e}^{-x}\right]\]
Vérifier que pour tout $x$ de $\mathbb{R}$,%
\[F'\left(x\right)  =f\left(x\right)\]

		\item  Vérifier que pour tout $x$ de $\mathbb{R}$ :%
\[F(x)  =\left(- x^{2} - 4x -5\right)  \text{e}^{-x}\]
	\end{enumerate}
\item  Utiliser ce qui précède pour démontrer que l'aire $A$ de la
partie du plan  entre les points d'abscisses  -1 et 0, la courbe  $(C)$ et l'axe
des abscisses est, en unités d'aire,

\[ A = 2\text{e} - 5.\]

\end{enumerate}
  
  
\end{exercice}


\begin{exercice}[BTS Chimiste]

  
Lorsqu'un fil conducteur est parcouru par un courant électrique d'intensité constante, celui-ci s'échauffe par effet Joule et sa température varie en fonction du temps. Désignons par $\theta(t)$ la
température du conducteur exprimée en degrés Celsius à l'instant $t$ exprimé en secondes.

À l'instant de la mise sous tension, choisi comme instant origine $(t = 0 )$, la température du conducteur est celle du milieu ambiant : $\theta(0)  = 18$ (condition initiale).

Dans les conditions de l'expérience, le bilan énergétique se traduit par l'équation différentielle
	\[(\text{E})\quad  \theta'(t) + 10k\theta(t) = 2,~ t \geqslant 0\]
 dans laquelle $k$ est une constante qui dépend du conducteur et du milieu ambiant.

\medskip

\textbf{Partie A}

\medskip

On suppose, dans cette partie, que le conducteur est parfaitement isolé, c'est-à-dire que $k = 0$.

\begin{enumerate}
\item Écrire l'équation différentielle correspondant à $k = 0$  puis résoudre cette équation différentielle.

\item Représenter  graphiquement les variations  de $\theta$ en  tapant vos
  instructions en Python.

\item Calculer le temps nécessaire pour que la température du conducteur atteigne 30 \degres C.
\end{enumerate}
 
\medskip

\textbf{Partie B}

\medskip

On suppose, dans cette partie, que le conducteur n'est pas thermiquement isolé et que $k = 5 \times 10^{-3}$.

\medskip

\begin{enumerate}
\item Vérifier que la température du conducteur s'exprime par : $\theta(t ) =  40 - 22 \text{e}^{-0,05 t}$.

\item 
	\begin{enumerate}
		\item  Calculer la température stationnaire du conducteur : $\theta_{\text{e}} = \displaystyle\lim_{t \to + \infty} \theta(t)$.
		
Donner l'interprétation graphique de ce résultat.
		\item  Déterminer  une équation de la tangente à la courbe représentative de $\theta$ en son point d'abscisse $0$.
	\end{enumerate}
\item
	\begin{enumerate}
		\item  Étudier les variations de $\theta$ en fonction de $t$.
		\item Construire  la courbe représentative de  $\theta$ sur
                  le  même  graphique  que  dans   la  partie  A  à  l'aide
                  d'instructions en Python.
		\item Calculer la température du conducteur à l'instant $t =  20$.
		\item Calculer le temps nécessaire pour que la température du conducteur atteigne 39,99 \degres C.
 	\end{enumerate}
\end{enumerate}
 
\end{exercice}


\section{Un soupçon de Bcpst quand même}

\begin{exercice}
  Résoudre les équations différentielles suivantes sur l'intervalle donné.
\begin{enumerate}
\item $(E_1)~:~(x^2+1)y'+xy=\sqrt{x^2+1}$ sur $ℝ$.
\item $(E_2)~:~y'+y={\rm e}^x+x^2-\cos(x)$ sur $ℝ$.
\item $(E_3)~:~\sin^3(x)y'=2(\cos x)y$ sur $]0,\pi[$.
\item $(E_4)~:~y''+y'+y=\cos(2x)$ sur $ℝ$.
\item $(E_5)~:~y''-y=x\sin(x)$ sur $ℝ$.
\item $(E_6)~:~y''-2y'+y={\rm e}^x$ sur $ℝ$.
\end{enumerate}
\end{exercice}



\begin{exercice}
  On considère l'application $f$ de $ℝ$ dans $ℝ$ et l'application $g$ de $ℝ^+$ dans $ℝ$ définies par:
$$f(x)={\rm e}^{-x}\ln(1+{\rm e}^x)\quad\hbox{et}\quad g(x)=\frac{x}{1+x}-\ln(1+x)$$
\begin{enumerate}
\item Déterminer le signe de $g(x)$ en fonction de $x$.
\item Etudier les variations de $f$ ainsi que ses éventuelles limites aux bornes de son ensemble de définition.
\item Résoudre sur $ℝ$ l'équation différentielle $(E)~:~y'+y=\frac{1}{1+{\rm e}^x}$.
\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  \begin{enumerate}
\item Vérifier que: $\forall t>0$, $\dfrac{1}{(1+t)(t^2+1)}=\dfrac{1}{2}\left(\dfrac{1}{1+t}+\dfrac{1-t}{t^2+1}\right)$.
\item Résoudre sur $]0,+\infty[$ $(E)~:~x(x+1)y'+y=\arctan(x)$. 
\end{enumerate}
\end{exercice}




\modenormal
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "Poly_ED_24"
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:
